\documentclass[twoside,letterpaper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{marvosym}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{hhline}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{enumitem}
\addto\captionsenglish{%
  \renewcommand{\figurename}{Fig.}%
  \renewcommand{\tablename}{Tabla}%
  \renewcommand{\lstlistingname}{Listado}%
  %\renewcommand{\contentsname}{Table of Contents}%
}
\hypersetup{pdftex, colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=Definición de la arquitectura, pdfauthor=José Ignacio Mota Ortiz, pdfsubject=, pdfkeywords=}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
% footnotes configuration
\makeatletter
\renewcommand\thefootnote{\arabic{footnote}}
\makeatother
% Outline numbering
\setcounter{secnumdepth}{3}
\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\renewcommand\thesubsubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}}
\renewcommand\thesubparagraph{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}.null{paragraph}.\arabic{subparagraph}}
\makeatletter
\newcommand\arraybslash{\let\\\@arraycr}
\makeatother
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-1in}
\setlength\hoffset{-1in}
\setlength\topmargin{0.5in}
\setlength\oddsidemargin{1in}
\setlength\evensidemargin{1in}
\setlength\textheight{8.278in}
\setlength\textwidth{6.5in}
\setlength\footskip{0.561in}
\setlength\headheight{0.5in}
\setlength\headsep{0.461in}
% Footnote rule
\setlength{\skip\footins}{0.0469in}
\renewcommand\footnoterule{\vspace*{-0.0071in}\setlength\leftskip{0pt}\setlength\rightskip{0pt plus 1fil}\noindent\textcolor{black}{\rule{0.25\columnwidth}{0.0071in}}\vspace*{0.0398in}}
% Pages styles
\makeatletter

\newcommand\ps@Nada{
  \renewcommand\@oddhead{}
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\newcommand\ps@Standard{
  \renewcommand\@oddhead{\rmfamily\color{black}Escuela Superior de Informática. Universidad de Castilla la Mancha\hfill \hfill }
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{Def.Arquitectura  Pág.}}}{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{\thepage{}}}}}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\makeatother
\pagestyle{Standard}
\setlength\tabcolsep{1mm}
\renewcommand\arraystretch{1.3}
\title{Definición de la arquitectura}
\author{José Ignacio Mota Ortiz}
\date{2017-04-03}
\begin{document}
\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Nada}

{\centering\bfseries
DEFINICIÓN DE LA ARQUITECTURA PARA
\par}


\bigskip

{\centering\bfseries
DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA \\DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON \\EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}


\bigskip


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
{Escuela Superior de Informática.}
\par}

\begin{center}
\includegraphics[width=.2\textwidth]{figures/informatica.png}
\end{center}

\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Version 0.1
\par}

{\centering\bfseries
3 de Abril de 2017
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado para:
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática\\
Paseo de la Universidad, 4, 13071 Ciudad Real, Ciudad Real\\
926 29 53 00
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado por:
\par}

{\centering\bfseries
José Ignacio Mota Ortiz
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática
\par}

{\centering\bfseries
joseignacio.mota@alu.uclm.es
\par}

\clearpage{\centering\bfseries
DEFINICIÓN DE LA ARQUITECTURA PARA\\DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}

\bigskip
{\centering\selectlanguage{english}\bfseries\color{black}
TABLA DE CONTENIDOS
\par}


\bigskip

\setcounter{tocdepth}{9}
\renewcommand\contentsname{}
\tableofcontents

\bigskip

\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Standard}
\section[INTRODUCCIÓN]{\rmfamily\bfseries INTRODUCCIÓN}
\hypertarget{RefHeading15659017292}{}
{
La Escuela Superior de Informática de Ciudad Real solicita el diseño y despliegue de una red inalámbrica para I+D de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Debido a que la infraestructura de red Eduroam existente sólo permite el acceso a la misma por parte de personas por motivos de seguridad, la conexión de dispositivos autónomos es imposible.\\
A causa de la imposibilidad de hacer uso de la infraestructura de la que ya dispone la Escuela surge la necesidad de una nueva infraestructura de red para poder realizar investigación y desarrollo acerca del Internet de las Cosas.\\
Para esto sería necesario que la red desplegada diese cobertura a toda la tercera planta del edificio, a parte de la segunda planta, primera planta, y planta baja.\\
\\
La presente definición de la arquitectura se genera para proporcionar información acerca de la arquitectura elegida para el sistema a construir, así como los motivos de su elección.
}
\subsection[IDENTIFICACIÓN]{\rmfamily\bfseries IDENTIFICACIÓN}
\hypertarget{RefHeading15859017292}{}
{ 	Se referirá al sistema que se pretende construir como ESI\_IoT. \\
	El cliente que proveerá las especificaciones de este sistema es la Escuela Superior de Informática de Ciudad Real, en adelante ESI. \\
	El usuario final del sistema será la ESI. \\
}

\subsection[PROPÓSITO]{\rmfamily\bfseries PROPÓSITO}
\hypertarget{RefHeading16059017292}{}
{
El propósito del sistema a construir es proporcionar una infraestructura de red destinada a la investigación y desarrollo de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Mientras que el sistema será utilizado por personal de investigación de la ESI (profesorado, tecnólogos y alumnos desarrollando Trabajos de Fin de Grado), este documento está destinado a ser leído y comprendido por el personal involucrado en su desarrollo y los interesados que deban aceptar los aspectos aquí descritos.
}

\subsection[ALCANCE]{\rmfamily\bfseries ALCANCE}\label{sec:alcance}
\hypertarget{RefHeading16259017292}{}
{
A continuación se listan los objetivos de este proyecto, que definirán inicialmente su alcance:
\begin{itemize}
	\item Diseño de la infraestructura de red.
	\item Elección del hardware de red.
	\item Despliegue y configuración de la red.
	\item Diseño de una aplicación de muestra.
	\item Elección de hardware para dicha aplicación.
\end{itemize}
Este proyecto tiene un alcance local, puesto que la infraestructura no será accesible desde el exterior, y sólo será utilizable por personal perteneciente a la ESI.\\
El objetivo principal de esta definición de la arquitectura es la elección de la arquitectura idónea para este proyecto, sopesando ventajas y desventajas de los diferentes modelos aplicables.
}
\newpage

\subsection[PERSONAL INVOLUCRADO]{\rmfamily\bfseries PERSONAL INVOLUCRADO}
\hypertarget{RefHeading16959017292}{}
{
\begin{table}[htpb]
\caption{Personal involucrado}
\label{tab:personal}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
%\centering{\bfseries Nombre} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Rol} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Categoría} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Responsabilidades} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Contacto} &
%~\\\hline

\centering{\bfseries Nombre} &
{José Ignacio Mota Ortiz}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Gestor de proyecto, Analista de requisitos, Diseñador, Programador}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Técnico Superior en Administración de Sistemas basados en Red, Estudiante de Ingeniería Informática}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Gestionar el proyecto, analizar y especificar requisitos, diseñar y desplegar la infraestructura de red, desarrollar la aplicación de prueba}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:joseignacio.mota@alu.uclm.es}{joseignacio.mota@alu.uclm.es}}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}



\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{Félix Jesús Villanueva Molina}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:Felix.Villanueva@uclm.es}{Felix.Villanueva@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}


\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{David Villa Alises}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor interino}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:David.Villa@uclm.es}{David.Villa@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}
}\newpage

\subsection[DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS]{\rmfamily\bfseries DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS}
\hypertarget{RefHeading16459017292}{}{

En esta sección se definirán los términos, acrónimos y abreviaciones utilizadas a lo largo del documento:

\begin{table}[htpb]
\caption{Definiciones, acrónimos y abreviaturas}
\label{tab:acronimos}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.5in}|m{4.7in}|}
\hline
\centering{\bfseries Término o Acrónimo} &
\centering\arraybslash{\bfseries Definición}\\\hline
{Ad-hoc} &
{Que está hecho especialmente para un fin determinado o pensado para una situación concreta}\\\hline
{ESI} &
{Escuela Superior de Ingeniería}\\\hline
{IoT} &
{Internet of Things}\\\hline
{Middleware} &
{Software que asiste a una aplicación para interactuar o comunicarse con otras aplicaciones}\\\hline
{PoE} &
{Power over Ethernet}\\\hline
{UCLM} &
{Universidad de Castilla la Mancha}\\\hline
{VLAN} &
{Virtual Local Area Network}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}
}

\subsection[VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES]{\rmfamily\bfseries VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES}
\hypertarget{RefHeading16859017292}{}
{
Este documento está destinado sólo al personal de la ESI que esté trabajando en el proyecto, así como a los interesados que deban aceptar aspectos descritos en el mismo.
}

\section[RED DE ACCESO INALÁMBRICA]{\rmfamily\bfseries RED DE ACCESO INALÁMBRICA}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
}

\subsection[ARQUITECTURA]{\rmfamily\bfseries ARQUITECTURA}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
El primer aspecto a definir de la red inalámbrica es la base de su arquitectura.\newline
A continuación se enumeran las principales aproximaciones que suelen utilizarse:
\begin{itemize}
\item Arquitectura de puntos de acceso autónomos
\item Arquitectura de puntos de acceso basados en controladora
\item Arquitectura de red en malla
\item Arquitectura ad-hoc
\end{itemize}
De entre estos tipos de arquitectura se ha elegido una mezcla de las dos primeras: una arquitectura de puntos de acceso autónomos, con una controladora virtual distribuida entre los mismos.\newline
Esta aproximación, que es ofrecida por varios fabricantes, consiste en que uno de los puntos de acceso toma el rol de controladora, y se encarga de ofrecer una gestión centralizada del resto de puntos de acceso.\newline
\begin{figure}[hpt]
	\centering
	\caption{Arquitectura de puntos de acceso autónomos con controladora virtual.}
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{figures/arquitectura.png}
	\label{fig:fig-arquitectura}
\end{figure}\newline
En esta arquitectura un sólo punto de acceso hace el papel de controladora, de modo que si el controlador deja de funcionar o queda incomunicado por cualquier motivo, se designa una nueva controladora y el sistema sigue funcionando correctamente.\newpage
De esta forma se combinan las ventajas de ambas aproximaciones y se eliminan sus inconvenientes:
	\begin{itemize}
	\item Bajo coste para instalaciones pequeñas
		\begin{itemize}[label={}]
			\item Para una instalación pequeña el desembolso que implica una controladora puede ser prohibitivo, y aunque los puntos de acceso que soportan este tipo de funcionalidad suelen ser más caros que los que se utilizan normalmente en entorno de oficina, la diferencia de precio no es tan cuantiosa.
		\end{itemize}
	\item Menos hardware que instalar
		\begin{itemize}[label={}]
			\item Debido a que sólo es necesario realizar la instalación de los puntos de acceso, se ahorra en tiempo y esfuerzo en la instalación de la red.
		\end{itemize}		
	\item Instalación sencilla
		\begin{itemize}[label={}]
			\item La controladora se encarga de configurar de forma automática los puntos de acceso que se conecten, siguiendo la política de configuración indicada. De este modo se reduce el tiempo necesario para instalar los puntos de acceso, ya que prácticamente sólo necesitan ser enchufados al switch.
		\end{itemize}		
	\item Seguridad robusta
		\begin{itemize}[label={}]
		\item Para poder formar parte de la red, los puntos de acceso deben cumplir con cierta configuración de seguridad.
		\end{itemize}		
	\item Movilidad efectiva
		\begin{itemize}[label={}]
			\item La controladora es capaz de llevar a cabo tareas de roaming entre los distintos puntos de acceso, permitiendo que los dispositivos conectados no necesiten reautenticarse al cambiar de un punto de acceso a otro.
		\end{itemize}		
	\item Facilidad de expansión
		\begin{itemize}[label={}]
			\item Como la controladora se encarga de proveer a los puntos de acceso con la configuración asignada, expandir este sistema sólamente implica conectar nuevos puntos de acceso al switch correspondiente.
		\end{itemize}	
	\end{itemize}		
}

\subsection[FRECUENCIAS]{\rmfamily\bfseries FRECUENCIAS}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Actualmetne la mayoría de dispositivos IoT que se utilizan funcionan en la banda de los 2.4GHz debido a que se prefiere el alcance frente al ancho de banda, y los dispositivos que además pueden funcionar en 5GHz comúnmente utilizan 802.11n.\newline
Dado que, como se detalla en el documento de especificación de requisitos, el ancho de banda que se desea proporcionar no es elevado, se preferirá la frecuencia de 2.4GHz frente a 5GHz, por los mismos motivos anteriormente mencionados, ya que se pretende dar cobertura a la mayor parte del edificio, y se preferirá el alcance sobre el ancho de banda.\newline
Teniendo en cuenta estos factores, se ha decidido optar por un modelo híbrido, haciendo uso de puntos de acceso con radio de banda dual, que operen en las frecuencias de 2.4GHz y 5GHz mediante 802.11n.
De este modo, los dispositivos que puedan hacer uso de la banda de 5GHz disfrutarán de mayor ancho de banda, y además, se ofrecerán dominios de colisión separados para ambas bandas, mejorando así el rendimiento.
La siguiente figura ilustra este concepto:
\begin{figure}[hpt]
	\centering
	\caption{La separación de las bandas de 2.4GHz y 5GHz permiten crear dos dominios de colisión distintos.}
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{figures/dominios-colision.png}
	\label{fig:fig-dominios}
\end{figure}\newline
}

\subsection[REDUNDANCIA]{\rmfamily\bfseries REDUNDANCIA}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
A causa de que la red ESI\_IoT está destinada a labores de investigación y no a dar soporte a sistemas en producción, y tal como se indica en el documento de especificación de requisitos, la disponibilidad del sistema no es una característica crítica que deba implementarse.\newline
Puesto que los inconvenientes que representa un fallo en el switch y la consiguiente pérdida del servicio ofrecido es menor que el coste que implica instalar un switch de respaldo, se determina que no se instalará un sistema redundante a este nivel.\newline
Por los mismos motivos, tampoco se implementará redundancia en la cobertura de los puntos de acceso. En caso de fallo en algún punto de acceso, el resto del sistema seguirá funcionando correctamente, y los inconvenientes causados no son comparables al coste de realizar una instalación con puntos de acceso redundantes.\newline
Finalmente, en cuanto a la controladora, al tratarse de un sistema basado en controladora virtual existirá redundancia, puesto que en el caso de que dejase de funcionar el punto de acceso con rol de controladora, o algún punto de acceso quedase incomunicado del resto, los puntos de acceso gestionarán cuál debe ser la nueva controladora, y el sistema seguirá funcionando sin problema.
}

\section[DISTRIBUCIÓN]{\rmfamily\bfseries DISTRIBUCIÓN}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
}

\subsection[CONSIDERACIONES SOBRE SWITCHES]{\rmfamily\bfseries CONSIDERACIONES SOBRE SWITCHES}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Por motivos de seguridad, la red ESI\_IoT no debe dar acceso a Internet, por lo que es conveniente que se encuentre aislada de las infraestructura de red ya existentes. Esto conlleva que los puntos de acceso de la nueva red deberán ser conectados a un switch independiente o en su defecto, ser asignados a una nueva VLAN en un switch existente.
}

\subsection[CONSIDERACIONES SOBRE PoE]{\rmfamily\bfseries CONSIDERACIONES SOBRE PoE}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Con respecto a la alimentación de los puntos de acceso, se ha decidido que se haga mediante Power Over Ethernet, y que dicha alimentación sea provista mediante el propio switch.\newline
Esta es la configuración ideal para este tipo de sistemas, puesto que reduce la cantidad de equipamiento necesario y a su vez, la complejidad del sistema, ya que evita la instalación de paneles de alimentación o inyectores PoE, que complicarían la instalación y el cableado.
}

\section[CONECTIVIDAD DE APLICACIONES]{\rmfamily\bfseries CONECTIVIDAD DE APLICACIONES}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Al tratarse de una red destinada a la investigación, el abanico de aplicaciones que se utilizarán en este sistema será muy amplio, así como las distintas formas de conectividad, de entre las cuales se pueden destacar métodos como la emulación de terminal, conexión web, conexión directa a bases de datos, o el uso de middleware para realizar la comunicación.\newline
El uso de un modo de comunicación u otro vendrá dado por la propia naturaleza de la aplicación en desarrollo, por lo que el sistema deberá ser capaz de dar soporte a todas ellas.
}

\end{document}
